\documentclass[11pt,]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={Score en lecture et statut de l'établissement},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{longtable,booktabs}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\newcommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}
  \title{Score en lecture et statut de l'établissement}
  \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
  \author{}
  \preauthor{}\postauthor{}
  \date{}
  \predate{}\postdate{}


\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\section{Introduction}\label{introduction}

Les lycéens des filières générale et technologique du privé ou du public
ont des scores relativement proches en moyenne (résultat étude semestre
1). Mais au sein du public et du privé, les établissements peuvent être
très divers. Les moyennes globales par statut d'établissement ne
permettent pas de rendre compte de l'hétérogénéïté qui existe dans le
public ou dans le privé.

Nous nous proposons ainsi de renouveler l'étude du lien entre le statut
de l'établissement et le score des élèves en utilisant des méthodes
exploratoires multivariées qui permmettent de prendre en compte un grand
nombre de variables, afin de déterminer si parmi les lycéens se
distinguent des profils associant score en lecture et statut de
l'établissement.

\section{Préliminaires}\label{preliminaires}

\subsection{Présentation des données et quelques statistiques
descriptives}\label{presentation-des-donnees-et-quelques-statistiques-descriptives}

\subsubsection{Type des données}\label{type-des-donnees}

\begin{verbatim}
## Classes 'tbl_df', 'tbl' and 'data.frame':    2853 obs. of  25 variables:
##  $ school_ident          : chr  "25000001" "25000001" "25000001" "25000001" ...
##  $ student_ident         : atomic  2.5e+07 2.5e+07 2.5e+07 2.5e+07 2.5e+07 ...
##   ..- attr(*, "label")= chr "Intl. Student ID"
##   ..- attr(*, "format.sas")= chr "F"
##  $ stulevel              : Ord.factor w/ 6 levels "5è"<"4è"<"3è"<..: 4 4 4 4 4 4 4 4 4 4 ...
##  $ genre                 : Factor w/ 2 levels "f","h": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ studesk               : Factor w/ 2 levels "o","n": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ sturoom               : Factor w/ 2 levels "o","n": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ stuquiet              : Factor w/ 2 levels "o","n": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ studict               : Factor w/ 2 levels "o","n": 1 NA 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ stuaimed              : Ord.factor w/ 4 levels "infbac"<"bac"<..: 4 2 2 2 2 4 3 4 2 3 ...
##  $ sturep                : Ord.factor w/ 2 levels "n"<"o": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ stuout                : Ord.factor w/ 4 levels "q1"<"q2"<"q3"<..: 1 4 1 3 2 2 4 1 NA 3 ...
##  $ student_weight        : atomic  114 114 114 114 114 ...
##   ..- attr(*, "label")= chr "FINAL TRIMMED NONRESPONSE ADJUSTED STUDENT WEIGHT"
##   ..- attr(*, "format.sas")= chr "F"
##  $ stulitt               : Ord.factor w/ 2 levels "n"<"o": 2 2 1 2 2 2 1 2 1 2 ...
##  $ students_score_lecture: atomic  597 532 495 445 551 ...
##   ..- attr(*, "label")= chr "Plausible Value 1 in Reading"
##   ..- attr(*, "format.sas")= chr "F"
##  $ schcity               : Ord.factor w/ 4 levels "pet"<"moy"<"gd"<..: 3 3 3 3 3 3 3 3 3 3 ...
##  $ schstat               : Factor w/ 2 levels "pu","pr": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ schpbens              : Ord.factor w/ 2 levels "n"<"o": 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 ...
##  $ schpbstaff            : Ord.factor w/ 2 levels "n"<"o": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ schpbmat              : Ord.factor w/ 2 levels "n"<"o": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ schpbinfra            : Ord.factor w/ 2 levels "n"<"o": 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 ...
##  $ schneeds              : Ord.factor w/ 3 levels "q2"<"q3"<"q4": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ schdisav              : Ord.factor w/ 4 levels "q1"<"q2"<"q3"<..: 4 4 4 4 4 4 4 4 4 4 ...
##  $ schratio              : Ord.factor w/ 2 levels "inf"<"sup": 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 ...
##  $ famnivsoc             : Ord.factor w/ 4 levels "niv1"<"niv2"<..: 3 2 1 1 1 3 1 3 1 3 ...
##  $ stuscor               : Ord.factor w/ 4 levels "niv1"<"niv2"<..: 3 2 2 1 2 3 3 3 2 2 ...
\end{verbatim}

\subsubsection{Résumé des données}\label{resume-des-donnees}

\begin{verbatim}
##  stulevel      genre      studesk       sturoom       stuquiet     
##  5è  :     0   f:179049   o   :320094   o   :290816   o   :311364  
##  4è  :     0   h:149932   n   :  5107   n   : 33268   n   : 13039  
##  3è  :     0              NA's:  3780   NA's:  4897   NA's:  4578  
##  2nde:312932                                                       
##  1ère: 15783                                                       
##  Tle :   266                                                       
##  studict         stuaimed       sturep        stuout      stulitt   
##  o   :321648   infbac: 29178   n   :322276   q1  :60931   n: 72452  
##  n   :  3273   bac   :111586   o   :  2672   q2  :86902   o:256529  
##  NA's:  4060   bts   : 38247   NA's:  4033   q3  :81429             
##                lic+  :145339                 q4  :80654             
##                NA's  :  4631                 NA's:19065             
##                                                                     
##  schcity       schstat     schpbens   schpbstaff schpbmat   schpbinfra
##  pet : 63902   pu:260413   n:213814   n:226767   n:239416   n:237446  
##  moy :148317   pr: 68568   o:115167   o:102214   o: 89565   o: 91535  
##  gd  : 83831                                                          
##  trgd: 32931                                                          
##                                                                       
##                                                                       
##  schneeds    schdisav   schratio     famnivsoc     stuscor      
##  q2:144593   q1:72717   inf:163060   niv1: 60504   niv1: 51810  
##  q3: 73452   q2:70021   sup:165921   niv2: 90550   niv2:106491  
##  q4:110936   q3:99546                niv3:116832   niv3:118741  
##              q4:86697                niv4: 56209   niv4: 51939  
##                                      NA's:  4886                
## 
\end{verbatim}

\begin{longtable}[]{@{}lrr@{}}
\caption{Niveau en lecture (lignes) et Statut de l'établissement
(colonnes)}\tabularnewline
\toprule
& pu & pr\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& pu & pr\tabularnewline
\midrule
\endhead
niv1 & 13.87 & 1.88\tabularnewline
niv2 & 27.63 & 4.74\tabularnewline
niv3 & 26.94 & 9.16\tabularnewline
niv4 & 10.72 & 5.06\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrr@{}}
\caption{Niveau en lecture (lignes) et niveau social (colonnes) (en
\%)}\tabularnewline
\toprule
& niv1 & niv2 & niv3 & niv4\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& niv1 & niv2 & niv3 & niv4\tabularnewline
\midrule
\endhead
niv1 & 4.62 & 5.53 & 4.36 & 0.78\tabularnewline
niv2 & 7.42 & 10.13 & 10.58 & 4.13\tabularnewline
niv3 & 5.66 & 9.78 & 14.37 & 6.61\tabularnewline
niv4 & 0.97 & 2.49 & 6.75 & 5.82\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrr@{}}
\caption{Niveau en lecture et niveau de diplôme visé (en
\%)}\tabularnewline
\toprule
& infbac & bac & bts & lic+\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& infbac & bac & bts & lic+\tabularnewline
\midrule
\endhead
niv1 & 4.52 & 5.72 & 2.23 & 2.88\tabularnewline
niv2 & 3.12 & 13.99 & 4.66 & 10.48\tabularnewline
niv3 & 1.21 & 12.11 & 3.79 & 19.28\tabularnewline
niv4 & 0.14 & 2.59 & 1.10 & 12.17\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-7-1.pdf}

\begin{longtable}[]{@{}lrr@{}}
\caption{Niveau en lecture et ratio étudiant/prof dans l'établissement
(en \%)}\tabularnewline
\toprule
& inf & sup\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& inf & sup\tabularnewline
\midrule
\endhead
niv1 & 9.16 & 6.59\tabularnewline
niv2 & 16.75 & 15.62\tabularnewline
niv3 & 17.09 & 19.01\tabularnewline
niv4 & 6.57 & 9.22\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrr@{}}
\caption{Manque d'enseignants dans l'établissement et Niveau en lecture
(en \%)}\tabularnewline
\toprule
& niv1 & niv2 & niv3 & niv4\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& niv1 & niv2 & niv3 & niv4\tabularnewline
\midrule
\endhead
n & 10.71 & 22.12 & 22.94 & 9.98\tabularnewline
o & 5.23 & 10.63 & 13.57 & 5.99\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrr@{}}
\caption{Problème d'infrastructure dans l'établissement et Niveau en
lecture (en \%)}\tabularnewline
\toprule
& niv1 & niv2 & niv3 & niv4\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& niv1 & niv2 & niv3 & niv4\tabularnewline
\midrule
\endhead
n & 11.65 & 23.28 & 26.23 & 11.93\tabularnewline
o & 4.30 & 9.50 & 10.32 & 4.06\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-11-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-12-1.pdf}

\section{Visualisations par méthode
factorielle}\label{visualisations-par-methode-factorielle}

Les données étudiantes sont pondérées et comportent des données
manquantes.

Les données manquantes peuvent être éliminées soit par imputation soit
en supprimant tout individu ayant une donnée manquante. L'imputation
nécessite de disposer d'une méthode robuste d'imputation, la seconde
peut déformer le nuage des individus et faire perdre beaucoup
d'informations. Dans notre cas, il y a 2853 lycéens sondés au total et
reste 2618 lycéens sondés ayant répondu à l'ensemble des questions, soit
91.76\% des lycéens. Nous testerons l'ACM avec et sans les valeurs
manquantes pour étudier si leur influence se fait sentir sur les
résultats. L'imputation nécessite une méthode robuste. Sans chercher à
en mettre une en place, nous avons à notre disposition deux méthodes
d'imputation développées par les créateurs du package FactoMineR. En
effet, la fonction \texttt{MCA()} dispose d'un argument
\texttt{na.method} qui prend deux valeurs possibles :\\
- \texttt{na.method\ =\ "NA"} : une modalité supplémentaire sera créée
pour chaque variable disposant de valeurs manquantes.\\
- \texttt{na.methode\ =\ "Average"} : la fonction \texttt{MCA} se charge
ainsi d'imputer automatiquement les valeurs manquantes par une modalité
moyenne.

La fonction \texttt{FactoMineR::MCA()} dispose d'un argument permettant
de pondérer les individus. Cette pondération n'étant pas possible lors
des méthodes de clustering, nous chercherons, lors de la mise en place
des méthodes factorielles, si des différences importantes apparaissent
entre les résultats sur données pondérées et sur données non pondérées.
Si, peu de différences sont notables, nous privilégieons l'étude des
données non pondérées car plus pertinentes pour le clustering.

Pour faire le choix entre ces quatre, nous nous proposons de comparer
les différentes acm sur les deux premiers plans factoriels de l'analyse.

\subsubsection{Les pondérations modifient très peu les positions
relatives des modalités sur les deux premiers
plans}\label{les-ponderations-modifient-tres-peu-les-positions-relatives-des-modalites-sur-les-deux-premiers-plans}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-13-1.pdf}

Sur ce premier plan factoriel, on remarque que les nuages pondérés ou
non pondérés sont très proches, avec prise en compte des valeurs
manquantes ou non.

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-14-1.pdf}

Sur le second plan factoriel, les nuages pondérés ou non ne sont pas
distinguables.

=\textgreater{} On travaillera par la suite sur les données non
pondérées, car elles seront directement utilisables pour le clustering

\subsubsection{Les valeurs manquantes}\label{les-valeurs-manquantes}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-15-1.pdf}

On remarque que les plans factoriels des 3 derniers graphiques sont très
proches. Ainsi en comparant le plan 2-3 de l'analyse avec NA aux plans
1-2 des analyses avec, respectivement, imputation automatique (graphique
3) ou retrait des NA (graphique 4), nous observons les mêmes positions
relatives des modalités, ce qui signale une robustesse de l'analyse
quelque soit le choix fait.\\
=\textgreater{} Nous pouvons ainsi faire le choix de retirer les valeurs
manquantes de l'analyse, d'autant qu'on ne retire par là que 8\% des
individus sondés.

Mais le premier graphique montre une atypicité importante des valeurs
manquantes sur certaines variables. Nous nous proposons d'analyser
rapidement ce phénomène et les individus qui peuvent être concernés.

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-16-1.pdf}

Le graphique montre des individus très séparés du reste du nuage de
point.

\begin{verbatim}
##  genre  studesk   sturoom   stuquiet  studict     stuaimed   sturep  
##  f:15   o   : 0   o   : 0   o   : 0   o   : 0   infbac: 1   n   : 2  
##  h:11   n   : 0   n   : 0   n   : 0   n   : 0   bac   : 1   o   : 1  
##         NA's:26   NA's:26   NA's:26   NA's:26   bts   : 0   NA's:23  
##                                                 lic+  : 1            
##                                                 NA's  :23            
##   stuout   stulitt schcity   schstat schpbens schpbstaff schpbmat
##  q1  : 1   n:26    pet : 2   pu:23   n:13     n:24       n:23    
##  q2  : 0   o: 0    moy :11   pr: 3   o:13     o: 2       o: 3    
##  q3  : 0           gd  :12                                       
##  q4  : 1           trgd: 1                                       
##  NA's:24                                                         
##  schpbinfra schneeds schdisav schratio famnivsoc stuscor  
##  n:23       q2: 8    q1: 2    inf:15   niv1: 0   niv1: 8  
##  o: 3       q3: 1    q2:11    sup:11   niv2: 0   niv2:13  
##             q4:17    q3: 7             niv3: 1   niv3: 5  
##                      q4: 6             niv4: 1   niv4: 0  
##                                        NA's:24
\end{verbatim}

Les 26 individus les plus atypiques sur l'axe 1 de l'analyse factorielle
n'ont répondu à aucune question sur leur environnement familial. On ne
dispose pas non plus de leur niveau social. Sur les autres variables,
nous observons que ces individus proviennent de lycées publics de villes
moyennes ou grandes dont les proviseurs déclarent avoir des problèmes de
matériel, d'infrastructure, d'équipe, qui ont un ratio étudiant/prof
plus bas que la moyenne pour plus de la moitié d'entre eux. De plus, les
élèves concernés ont obtenu des scores plus faibles que la moyenne sauf
5 d'entre eux.

\subsubsection{Bilan du choix des données pour
l'analyse}\label{bilan-du-choix-des-donnees-pour-lanalyse}

Nous concentrons notre étude sur les lycéens du GT dont les données sur
les variables ne sont pas manquantes. A part quelques individus très
atypiques ayant répondu à aucune question sur leur environnement
familial, nous pouvons restreindre l'analyse, sans déformer outre mesure
le nuage et l'analyse factorielle, aux individus non pondérés pour
lesquels l'ensemble des variables est renseigné.

Nous conservons une table de données composées de 2618 individus et de
21 variables qualitatives.

\subsection{Choix des éléments
actifs/supplémentaires}\label{choix-des-elements-actifssupplementaires}

Nous ne plaçons aucun individu en supplémentaire dans un premier temps.

La présentation des variables statistiques de notre table montre que
certaines variables ont des modalités très rares. C'est le cas notamment
des variables liées à l'environnement familial :

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\toprule
studesk & \%\tabularnewline
\midrule
\endhead
o & 98.4\tabularnewline
n & 1.6\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\toprule
stuquiet & \%\tabularnewline
\midrule
\endhead
o & 96.3\tabularnewline
n & 3.7\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\toprule
sturep & \%\tabularnewline
\midrule
\endhead
n & 99.1\tabularnewline
o & 0.9\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\toprule
studict & \%\tabularnewline
\midrule
\endhead
o & 99.2\tabularnewline
n & 0.8\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lr@{}}
\toprule
sturoom & \%\tabularnewline
\midrule
\endhead
o & 90.1\tabularnewline
n & 9.9\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Ces variables, du fait de leur rareté, se démarquent fortement sur le
premier plan factoriel et contribuent très fortement à la construction
des 3èmes et 5èmes axes.

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\caption{Contribution (en \%) des modalités rares à la construction des
5 premiers axes}\tabularnewline
\toprule
& dim1 & dim2 & dim3 & dim4 & dim5\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& dim1 & dim2 & dim3 & dim4 & dim5\tabularnewline
\midrule
\endhead
1 & 0.899 & 0.117 & 1.921 & 0.666 & 9.603\tabularnewline
2 & 3.203 & 1.072 & 5.796 & 0.002 & 6.178\tabularnewline
3 & 1.475 & 0.445 & 5.883 & 0.197 & 10.090\tabularnewline
4 & 0.801 & 0.123 & 1.565 & 0.485 & 5.499\tabularnewline
5 & 0.323 & 0.058 & 1.248 & 0.012 & 2.689\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Nous choisissons de placer en variable supplémentaire les variables très
rares telles que : studesk, studict, stuquiet et sturep.

\subsubsection{Récapitulatif des choix opérés pour réaliser l'analyse
factorielle}\label{recapitulatif-des-choix-operes-pour-realiser-lanalyse-factorielle}

Le nuage de données est composée de 2618 individus, tous actifs, de 17
variables qualitatives actives et de 4 variables qualitatives placées en
supplémentaire.\\
Les données analysées seront pondérées par des poids identiques. Les
données de l'analyse étant qualitatives, nous procédons à une ACM avec
la métrique du \(\chi^2\).\\
L'ACM sera réalisée à partir du tableau disjonctif complet et non sur le
tableau de Burt afin de conserver lapossibilité d'étudier les individus.
Mais, dans ce cas, l'inertie n'est pas interprétable comme mesure de
l'intensité des liens entre modalités.

\subsubsection{Choix du nombre d'axes}\label{choix-du-nombre-daxes}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-1.pdf}
D'après le critère du coude, nous choisissons de nous concentrer sur les
cinq premiers axes de l'ACM.

\subsection{Premier plan de l'ACM}\label{premier-plan-de-lacm}

\subsubsection{Graphique des individus}\label{graphique-des-individus}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-23-1.pdf}

Selon ce premier plan, un gradient de score semble se dessiner sur le
premier axe, ainsi qu'une séparation entre privé et public. Nous allons
confirmer cette impression par l'analyse des résultats de l'ACM sur ce
premier plan, et voir si d'autres modalités sont fortement liées.

\subsubsection{Les variables et modalités les plus liées au premier
plan}\label{les-variables-et-modalites-les-plus-liees-au-premier-plan}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-24-1.pdf}
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-24-2.pdf}

Le graphique des modalités sur le premier plan montre que :

\begin{itemize}
\item
  le premier axe oppose les modalités stulitt\_n sturoom\_n infbac
  famnivsoc\_niv1 stuscor\_niv1 schdisav\_q4 aux modalités pr (privé)
  schdisav\_q1 famnivsoc\_niv4 stuscor\_niv4.\\
  En résumé, sur la droite, les individus les plus défavorisés
  socialement et ayant les moins bons scores en lecture, ne disposant
  pas de chambre à part, ni de littérature à la maison, inscrits dans
  des lycées où il y a les plus fortes proportions d'élèves socialement
  désavantagés. Il s'agit également d'élèves ne se projetant même pas
  avoir le baccalauréat, alors qu'ils sont en seconde. Ils sont donc trs
  pessimistes dans leur chance de succès au bac. =\textgreater{} Sur la
  droite les élèves cumulant les difficultés sociales et scolaires.\\
  Sur la gauche de l'axe, on retrouve les élèves du privé au fort
  capital social, obtenant les meilleurs scores en lecture et inscrit
  dans des lycées ayant les moins fortes proportions d'élèves
  défavorisés. Ce sont aussi des élèves se projetant vers des diplômes
  de l'enseignement supérieur long (au-delà de la licence). On retrouve
  un clivage entre les deux formes extrèmes d' ``entre soi''.
\item
  le second axe oppose en haut les modalités liées aux établissements de
  petites villes (moins de 15000 habitants) rencontrant des problèmes en
  tout genre (matériel, infrastructure, enseignant, staff) qui ont parmi
  les plus fortes proportions d'élèves dans le besoin (schneeds\_q3) aux
  modalités, en bas, associées aux établissements des très grandes ou
  grandes agglomérations n'ayant pas particulièrement de problèmes.\\
  En résumé, le second axe sépare les établissements des grands agglo ne
  rencontrant pas de problèmes particuliers aux établissements des
  petites villes cumulant les problèmes.
\end{itemize}

Sur ce plan, les établissements publics et privés se séparent assez bien
sur le premier axe mais moins sur le second.

Vérifions avec les contributions et les cos2 (qualité de la
représentation), si ces analyses sont pertinentes.

\paragraph{Les contributions des
modalités}\label{les-contributions-des-modalites}

Il y a 45 modalités = \textgreater{} la contribution moyenne est de
1.9\%. Voir tableau complet en annexe

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-26-1.pdf}

Les modalités pr, schdisav\_q1 et q4, stulitt\_n, stuscor\_niv1 et niv4,
famnivsoc\_niv1 et 4, infbac et lic+ contribuent fortement à l'axe 1

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-27-1.pdf}

Les modalités liées aux problèmes rencontrés par les établissements
ainsi que celles liées à la taille de la ville d'implantation du lycée
contribuent fortement à l'axe 2. Les autres variables ne contribuent
presque pas à la construction de cet axe.

\paragraph{La qualité de représentation des
modalités}\label{la-qualite-de-representation-des-modalites}

Le tableau des cos2 (voir tableau complet en annexe) montre que les
variables contributrices pour les axes 1 ou 2 sont aussi les mieux
représentées par ces axes. Pour l'axe 2, ce sont surtout les modalités
schpbstaff et schpbmat qui sont les mieux représentées.

Ces deux derniers tableaux, contribution et cos2, confirment donc que
l'analyse réalisée précédemment est pertinente.

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-29-1.pdf}

\subsection{Second plan de l'ACM}\label{second-plan-de-lacm}

\subsubsection{Graphique des individus}\label{graphique-des-individus-1}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-30-1.pdf}

Le score ou le statut de l'établissement ne semblent pas discriminer les
individus sur ce plan.

\subsubsection{Les modalités}\label{les-modalites}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-31-1.pdf}

Le 3eme axe factoriel est construit majoritairement par les modalités de
la variable de taille de la ville où est implanté le lycée, de la
variable ratio étudiant/prof, les modalités q1 et q3 du taux d'élèves
défavorisés par établissement. La modalité non de la variable sturoom
contribue également largement plus que la moyenne.

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-32-1.pdf}

Sur le quatrième axe, on distingue les contributions de modalités de
variables d'établissement tels que schneeds\_q4, famnivsoc\_niv4, ratio
étudiant/prof et la variable schpbens

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-34-1.pdf}
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-34-2.pdf}

\subsection{Le 5eme axe}\label{le-5eme-axe}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-35-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-36-1.pdf}

\subsection{Clustering}\label{clustering}

Après avoir réduit les dimensions de notre nuage aux cinq premières
composantes principales de l'ACM, nous cherchons à construire, à partir
d'une méthode de clustering, des classes regroupant les lycéens étudiés
dans cette étude de la manière la plus pertinente, en cherchant à être
attentif aux rôles joués par les deux variables au centre de notre étude
: le statut de l'établissement et le niveau de lecture. Pour opérer
cette classification, nous disposons de méthodes géométriques et de
méthodes probailistes. Nous opérons ce clustering sur l'ensemble des
\emph{variables actives} de l'ACM réalisée auparavant. Toutes les
variables étant qualitatives, le clustering par kmeans n'est pas
possible, c'est pourquoi nous nous concentrons sur une classification
ascendante hiérarchique (CAH) comme méthode géométrique. Celle-ci,
effectuée en premier, aura pour avantage de permettre de choisir le
nombre de classes optimal, qui pourra être utilisé comme nombre de
composantes du modèle de mélange.

\subsubsection{CAH}\label{cah}

La classification ascendante hiérarchique sur données qualitatives
nécessite d'utiliser une distance - ou au moins d'une dissimilarité -
adaptée à ce type de données. Les distances du \(\chi2\) et de Gower
permettent cela. La distance du \(\chi2\) entre deux individus est
d'autant plus grande qu'un individu est proche du profil moyen et
l'autre s'en éloigne. La classification révèlera donc, en premier lieu,
des classes d'individus très différents des autres, c'est-à-dire des
profils très atypiques. La distance de Gower, construite à partir de
l'indice de similarité de Gower, est adaptée aux données mixtes et en
particulier aux données qualitatives. Elle ne tient pas du tout compte
du profil moyen des individus, mais seulement du nombre de modalités que
deux individus ont en commun. Plus les individus partageront de
modalités, plus ils seront proches et la distance de Gower sera petite -
proche de 0. Au contraire, entre deux individus n'ayant aucune modalité
en commun, la distance sera maximale, c'est-à-dire vaudra
1\footnote{Voir Annexe pour plus de précisions sur le comportement de cette distance}.\\
Reposant sur des principes différents, les deux distances définissent
des espaces métriques dans lesquels les individus n'ont pas les mêmes
positions relatives les uns aux autres. Les résultats attendus ne sont
donc pas censés être identiques.

\paragraph{Mise en place de la CAH}\label{mise-en-place-de-la-cah}

Nous lancerons une CAH sur chacune des deux distances précisées
ci-dessus car elles sont susceptibles de fournir des informations
complémentaires sur nos données. L'ensemble des individus et des
varaibles actives lors de l'ACM sont prises en compte. Nous faisons le
choix du critère de Ward comme critère d'agrégation des individus et des
classes. Ce critère permet en effet de regrouper à chaque étape de la
CAH les classes dont la fusion permet le plus faible gain d'inertie
intra-classe, c'est-à\_dire de former les classes dans lesquelles la
dispersion des individus est la moins grande possible. Nous présentons
ci-dessous les deux dendrogrammes correspondants aux deux métriques
choisies.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-37-1.pdf}
\caption{Sauts d'inertie intra-classe selon le nombre de classes
retenues}
\end{figure}

Les diagrammes d'inertie nous montrent un saut d'inertie important quand
on passe de 4 à 5 classes avec la distance du \(\chi2\) et quand on
passe de 3 à 4 classes pour la distance de Gower. En réalité, nous nous
limitons pour les deux clusterings à 4 classes, car le découpage en 5
classes dans la première entraîne la construction de 2 classes à
effectifs très faibles. En effet, comme le montre le dendrogramme, le
passage de 4 à 5 classes permet un saut important d'inertie, celui-ci
concerne en réalité la division d'une classe qui concerne 7,9\% des
effectifs en deux classes composées de 7,1\% et 0,8\%. Ce constat n'est
pas étonnant puisque la distance du \(\chi2\) augment d'autant plus que
le profil d'un individu s'écarte du profil moyen. Cette classe révèle
donc des individus atypiques qui méritent qu'on s'y attarde un peu.

\textbackslash{}begin\{table\}

\textbackslash{}caption\{\label{tab:unnamed-chunk-38}Taille relative (en
\%) des 5 premières classes issues de la CAH avec la distance du chi2\}
\centering

\begin{tabular}[t]{rrrrr}
\toprule
classe 1 & classe 2 & classe 3 & classe 4 & classe 5\\
\midrule
49.3 & 7.1 & 13.8 & 29 & 0.8\\
\bottomrule
\end{tabular}

\textbackslash{}end\{table\}

Les 207 individus de la classe en orange sur le dendrogramme sont
effectivement très particuliers puisque 92\% d'entre eux, alors même
qu'ils sont en seconde en lycée général ou technologique, ne se voient
même pas avoir le bac, soit qu'ils ne pensent pas qu'ils puissent y
arriver, soit qu'ils pensent faire autre chose. Les deux options ne sont
pas exclusives. Ce ``manque d'ambition'' pourrait avoir un lien avec
leur niveau scolaire : 83\% d'entre eux ont un niveau scolaire inférieur
à la moyenne. Les trois quarts de ces individus sont issus d'un niveau
social en-dessous du niveau social moyen.\\
Ces individus sont atypiques puisque le fait de ne pas viser un diplôme
au moins égal au baccalauréat est chose rare parmi la population
lycéenne étudiée (8\%). Ainsi, cette classe rassemble 90\% de ces élèves
qui, même inscrits en seconde, semblent avoir intégrés leur échec.\\
Le ratio public/privé au sein de ce groupe est voisin du ratio global.
Ainsi, bien que particulière, cette classe n'est pas la plus signifiante
pour notre problématique. La subdiviser n'apporterait pas d'information
supplémentaire au vu des effectifs.

Nous nous contentons de 4 classes. La classification ascendante
hiérarchique réalisée à partir de la distance de Gower ne permet pas de
distinguer cette classe tout à fait particulière d'individus.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-39-1.pdf}
\caption{Dendrogramme issu de la CAH avec la métrique de Gower}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-40-1.pdf}
\caption{Dendrogramme issu de la CAH avec la métrique du chi2}
\end{figure}

Les quatre classes sont un peu plus homogènes avec la distance de Gower
:\\
\textbackslash{}begin\{table\}

\textbackslash{}caption\{\label{tab:unnamed-chunk-41}Taille relative des
4 premières classes issues des deux CAH (en \%)\} \centering

\begin{tabular}[t]{lrrrr}
\toprule
  & classe 1 & classe 2 & classe 3 & classe 4\\
\midrule
gower & 27.0 & 17.9 & 39.1 & 16.1\\
chi2 & 49.3 & 7.9 & 13.8 & 29.0\\
\bottomrule
\end{tabular}

\textbackslash{}end\{table\}

Les deux barres situées en-dessous des dendrogrammes permet de
visualiser la présence ou non de deux caractéristiques qui nous
concernent particulièrement dans note étude :\\
+ la première barre intitulée ``public/privé'' indique par un trait
vertical vert si l'individu à la racine de l'arbre est inscrit dans un
établissement privé. Le trait vertical est orange sinon (inscrit dans le
public).\\
+ la seconde barre intitulée ``scores bas/hauts'' indique par une barre
verticale verte si l'individu a obtenu un score supérieur à la moyenne
des lycéens. Le trait vertical est orange sinon.

Dans la CAH avec la distance de Gower, deux classes sont
quasi-exclusivement constitués d'élèves de lycées publics (classes 1
(bleu) et 3 (gris)), quand les deux autres ont une forte majorité
d'élèves du privé (70\% dans la classe 2 (orange)) ou bien une part du
privé sinon majoritaire du moins surreprésentée (40\% pour la classe 4
(vert)).\\
Avec la CAH réalisée avec la métrique du chi2, le public est très
surreprésenté dans une seule des classes, la plus nombreuse aussi
(classe 1 (bleu) 49\% des individus, 93\% d'élèves du public). Dans les
classes 3 (gris) et 4 (bleu), les élèves du privé sont certes
surreprésentés (55\% et 36\% respectivement) mais la coloration des
classes selon le statut de l'établissement est moins net ici.

Ainsi, à ce stade, en termes d'équilibre des classes et de pouvoir
discriminant du statut de l'établissement, la classification à partir de
la distance de Gower semble plus nette.

En outre, ces deux partitions regroupent les lycéens de manière très
différentes, comme le montre le tableau de répartition ci-dessous.

\begin{table}

\caption{\label{tab:unnamed-chunk-42}Répartiton des individus de chaque classe de la partition du chi2 selon leur appartenance aux classes issues de la CAH avec la métrique de Gower}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrrrr}
\toprule
  & gower 1 & gower 2 & gower 3 & gower 4 & total\\
\midrule
chi2 1 & 30.6 & 1.9 & 54.7 & 12.8 & 100\\
chi2 2 & 42.5 & 10.1 & 35.3 & 12.1 & 100\\
chi2 3 & 19.9 & 77.3 & 2.8 & 0.0 & 100\\
chi2 4 & 19.9 & 18.7 & 30.9 & 30.5 & 100\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

De plus, l'indice de Rand ajusté entre les deux partitions est assez
faible (0.165), ce qui indique une assez faible correspondance entre les
deux partitions et confirme ainsi l'impression laissée par le tableau
précédent.

Afin de choisir définitivement entre l'une et l'autre et d'analyser plus
finement les classes ainsi construites, nous pouvons comparer la moyenne
des indices silhouettes respectifs. Ces indices mesurent la qualité de
l'association d'une observation à sa classe et varient entre -1 et 1.
Plus l'indice est proche de 1, meilleure est la qualité. Le graphique
ci-dessous montre que la distribution des indices issus de la CAH avec
Gower est décalée nettement à droite (plus positive et proche de 1) que
celle issue de la CAH avec le chi2. Malgré tout, la dispersion des
indices est plus forte pour la CAH avec la distance de Gower (écart type
deux fois plus important, 0,1 vs 0,05).\\
D'un point de vue global, la moyenne des indices silhouettes permet de
juger de la qualité relative d'une partition par rapport à une autre.
Or, la moyenne des indices silhouettes est trois fois supérieure avec la
distance de Gower (0.146) qu'avec la distance du chi2 (0.05).\\
Ce dernier constat nous confirme dans notre choix d'opter pour la CAH
issue de la distance de Gower.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-44-1.pdf}
\caption{Distribution des indices silhouettes des deux partitions issues
d'une CAH}
\end{figure}

\subparagraph{Modèle de mélange}\label{modele-de-melange}

Nous comparerons la partition issue de la CAH avec la distance de Gower
à la partition issue d'un modèle de mélange. Cette méthode probabiliste
de clustering consiste à modéliser la distribution des données observées
par un mélange de distibutions de probabilité. Les variables étudiées
étant toutes qualitatives à support fini, nous cherchons à modéliser les
données à partir d'un mélange multinomial. Le modèle multinomial étant
identifiable, il pourra être interprété. L'analyse des CAH précédentes
nous a permis d'identifier quatre classes. Nous chercherons donc à
identifier un mélange multinomial à quatre
composantes\footnote{Une autre procédure aurait consister à comparer les critères BIC ou ICL de plusieurs modèles de mélange et choisir le nombre de composante qui maximise ces critères.}.\\
Le modèle de mélange associe à chaque individu une probabibilité
d'appartenir à chacune de ses composantes (les \(t_{ik}\) du modèle). Le
modèle est d'autant plus robuste que ces probabibilités sont fortes pour
une composante et faibles pour les autres.

Le modèle semble ici d'assez bonne qualité puisque les probabilités de
mauvais classement des observations sont relativement faibles dans
chacune des composantes du mélange, comme le montre le graphique
ci-dessous :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-47-1.pdf}
\caption{Probabilités de mauvaise regroupement d'un individu à une
classe}
\end{figure}

Une fois ces probabilités estimées, un individu est, alors, classé avec
la composante pour laquelle sa probabilité de classement est la plus
forte (méthode du MAP - maximum \emph{a posteriori}). On obtient une
répartition entre les quatre composantes (les \(\pi_k\) du modèle) est
plus équilibré que la répartition issue du clustering par CAH :

\textbackslash{}begin\{table\}

\textbackslash{}caption\{\label{tab:unnamed-chunk-48}Répartition des
individus par composante du modèle de mélange (en \%)\} \centering

\begin{tabular}[t]{rrrr}
\toprule
class-1 & class-2 & class-3 & class-4\\
\midrule
31.5 & 23 & 26.3 & 19.2\\
\bottomrule
\end{tabular}

\textbackslash{}end\{table\}

L'indice de Rand ajusté entre cette partition et la partition retenue
par CAH est relativement élevé (0.418), indiquant une correspondance
relative entre les deux partitions. La table de correspondance
ci-dessous montre que la troisième composante du mélange est proche de
la première classe issue de la CAH, la composante 4 de la classe 2, la
composante 2 de la classe 3 et la première composante de la classe 4.

\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
  & gower 1 & gower 2 & gower 3 & gower 4\\
\midrule
melange 1 & 109 & 59 & 252 & 367\\
melange 2 & 7 & 27 & 603 & 0\\
melange 3 & 571 & 3 & 98 & 23\\
melange 4 & 19 & 379 & 70 & 31\\
\bottomrule
\end{tabular}

Cette classification nous sera utile si elle permet de distinguer les
établissements selon leur statut et les individus selon leur niveau en
lecture. Le graphique suivant montre que le statut de l'établissement
est parmi les variables les plus discriminantes (5ème sur 16 variables
au total) dans la construction du modèle, rendant celui-ci intéressant
pour notre étude. Le niveau de lecture des élèves joue par contre un
rôle secondaire dans la construction du modèle.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-50-1.pdf}
\caption{Pouvoir discriminant des variables dans la construction du
modèle de mélange}
\end{figure}

\subparagraph{Choix final de la
partition}\label{choix-final-de-la-partition}

Les deux partitions sont assez proches aussi pour leur répartition des
élèves selon qu'ils sont inscrits ou non dans le privé et selon leur
niveau en compréhnesion écrite. En effet, une classe dans chaque
partition est très majoritairement composée d'élèves du privé (classe 2
et composante 4) et d'élèves d'un niveau en lecture supérieur à la
moyenne. Dans chacune des partitions, deux classes sont
presqu'exclusivement construites autour de lycéens du public, l'une des
deux classes regroupant plus d'élèves avec des scores inférieurs à la
moyenne.\\
Cette proximité ne sert pas tant à justifier un choix pour l'une ou
l'autre, mais en réalité l'interprétation des classes des deux
partitions est assez proche. En raison du plus grand équilibre des
classes, nous optons pour la classification issu du modèle de mélange.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-51-1.pdf}
\caption{Répartition des statuts d'établissement par classe des
partitions}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-52-1.pdf}
\caption{Répartition des niveaux en lecture par classe des partitions}
\end{figure}

\subparagraph{Description intensive des composantes du modèle de
mélange}\label{description-intensive-des-composantes-du-modele-de-melange}

Nous avons vu précédemment que les classes 2 et 3 sont exclusivement
issues du public, la classe 4 est majoritairement issue du privé et une
légère surreprésentation du privé est observée dans la classe 1.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-53-1.pdf}
\caption{Répartition des lycéens par composante du modèle de mélange}
\end{figure}

La variable la plus discriminante dans la construction du modèle
concerne le manque de personnel rencontré par les établissements
(schstaff). Cette variable construit la première composante en
opposition aux autres. En effet, 94\% des individus de cette classe sont
dans des établissements qui déclarent un manque de personnel, alors que
dans les autres composantes du mélange, la part ne dépasse les 13\%. En
réalité, les établissements des élèves de ce premier groupe déclarent
plus fréquemment rencontrés des problèmes en tout genre : manque de
personnel, manque d'enseignants (schens), manque de matériels
pédagogiques (schmat) ou encore des problèmes liés à l'infrastructure.

La part d'élèves issus de familles défavorisées socio-économiquement est
la seconde variable la plus discriminante. Elle trace une frontière
entre les composantes 2 et 3 d'un côté et la composante 4 de l'autre. En
effet, dans cette dernière, aucun établissement ne déclare une part
d'élèves socio-économiquement défavoriséssupérieure à la moyenne, alors
qu'ils sont respectivement 63\% et 84\% dans les deux autres. Celles-ci
se distinguent nettement sur le niveau d'encadrement des élèves : au
sein de la deuxième composante, aucun établissement ne dispose d'un
ratio élève/professeur inférieur à la moyenne, alors qu'ils en disposnet
presque tous (93\%) au sein de la troisième composante. Ces deux classes
étant composées exclusivement d'établissements publics, la différence de
taux d'encadrement signale certainement une politique volontariste
ciblée sur les établissements de la composante 3. Il faut noter
d'ailleurs que les établissements de la classe 3 sont situés pour les
deux tiers d'entre eux dans une grande ou très grande agglomération. Au
contraire, tous les établissements de la classe 2 sont implantés dans
des petites ou moyennes villes. La classe 4 ressemble sur un point à la
classe 3 : il s'agit d'établissmeents des grandes agglomérations. Mais,
pour le reste, tout les oppose : 69\% des élèves sont inscrits dans le
privé et visent un niveau de diplôme au moins égal à la licence pour
70\% d'entre eux. Cette dernière caractéristique les distinugue
nettement des autres, puisque cette ambition n'est partagée que par 43\%
des élèves du public et 57\% des élèves du privé. 79\% des élèves de
cette dernière composante ont obtenu un score supérieur à la moyenne

En termes de score, la part d'élèves obtenant un score supérieur à la
moyenne en lecture est la plus faible dans la classe 2 (41\%), puis dans
la classe 3 (49\%), suivie par la classe 3 (56\%). La classe 4 se
distingue très nettement en regroupant près de 80\% d'élèves avec un
score supérieur à la moyenne.

\begin{table}

\caption{\label{tab:unnamed-chunk-54}Scores en lecture selon la composante du mélange}
\centering
\begin{tabular}[t]{rrrrrr}
\toprule
composante & min & median & mean & max & sd\\
\midrule
1 & 322 & 564 & 559 & 725 & 66\\
2 & 293 & 551 & 549 & 728 & 71\\
3 & 303 & 537 & 537 & 776 & 74\\
4 & 377 & 604 & 600 & 749 & 63\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-1.pdf}
\caption{La dispersion des scores au sein des classes reste importante}
\end{figure}

Bilan :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  composante 1 (32\% des lycéens) : regroupe des lycéens inscrits dans
  des établissements implantés dans des petites ou moyennes villes et
  déclarant manquer de personnel et d'enseignants, ainsi que de matériel
  pédagogique. Le secteur privé y est légèrement surreprésenté (27\% vs
  22\% au total).\\
\item
  composante 2 (23\% des lycéens) : regroupe des lycéens inscrits dans
  des établissements publics implantés dans des petites ou moyennes
  villes, disposant d'un taux d'encadrement moyen ou moins bon que la
  moyenne, et dans lesquels près des deux tiers des élèves sont issus de
  familles socio-économiquement défavorisées.\\
\item
  composante 3 (26\% des lycéens) : regroupe des lycéens au niveau en
  lecture relativement moins bon, inscrits dans des établissements
  publics implantés dans des grandes ou très grandes agglomérations,
  disposant d'un taux d'encadrement meilleur que la moyenne, et dans
  lesquels 85\% des élèves sont issus de familles socio-économiquement
  défavorisées.\\
\item
  composante 4 (19\% des lycéens) : regroupe des lycéens au niveau en
  lecture supérieur à la moyenne inscrits dans des établissements privés
  (à 70\%) implantés dans des grandes ou très grandes agglomérations. Le
  niveau social est supérieur à la moyenne et l'ambition des élèves est
  très majoritairement d'accéder au second cycle universitaire.
\end{itemize}

\subparagraph{Retour sur la
visualisation}\label{retour-sur-la-visualisation}

\subparagraph{Projection sur le premier
plan}\label{projection-sur-le-premier-plan}

Sur le premier plan, les classes 1 et 4 se distinguent assez bien. Les
classes 2 et 3 sont quant à elles mélangées.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-56-1.pdf}
\caption{Nuage des individus projeté sur le premier plan factoriel avec
la partition}
\end{figure}

\paragraph{Plan 1-3}\label{plan-1-3}

Sur ce plan, la classe 2 se repère assez bien.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-57-1.pdf}
\caption{Nuage des individus projeté sur le plan 1-3 avec la partition}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-58-1.pdf}
\caption{Barycentres des classes et ellipses de confiance à 95\% dans le
plan 1-3}
\end{figure}

\section{Annexe :}\label{annexe}

\subsection{Contribution des modalités sur les 5 premiers axes de
l'ACM}\label{contribution-des-modalites-sur-les-5-premiers-axes-de-lacm}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\caption{Contribution des modalités à la construction des 5 axes
retenus}\tabularnewline
\toprule
& dim1 & dim2 & dim3 & dim4 & dim5\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
& dim1 & dim2 & dim3 & dim4 & dim5\tabularnewline
\midrule
\endhead
f & 0.070 & 0.004 & 0.003 & 0.071 & 3.502\tabularnewline
h & 0.089 & 0.005 & 0.003 & 0.090 & 4.443\tabularnewline
sturoom\_o & 0.258 & 0.088 & 0.416 & 0.000 & 0.191\tabularnewline
sturoom\_n & 2.343 & 0.798 & 3.770 & 0.001 & 1.728\tabularnewline
infbac & 5.477 & 0.180 & 3.178 & 0.139 & 10.613\tabularnewline
bac & 0.981 & 0.671 & 0.407 & 1.365 & 8.153\tabularnewline
bts & 0.987 & 0.229 & 0.015 & 0.319 & 1.659\tabularnewline
lic+ & 5.425 & 1.260 & 0.018 & 2.087 & 3.035\tabularnewline
stuout\_q1 & 0.066 & 0.026 & 0.384 & 0.039 & 0.021\tabularnewline
stuout\_q2 & 0.356 & 0.000 & 0.080 & 0.396 & 1.685\tabularnewline
stuout\_q3 & 0.079 & 0.065 & 0.021 & 0.283 & 0.676\tabularnewline
stuout\_q4 & 0.478 & 0.017 & 0.484 & 0.002 & 0.167\tabularnewline
stulitt\_n & 7.853 & 1.663 & 0.803 & 2.818 & 0.315\tabularnewline
stulitt\_o & 1.905 & 0.403 & 0.195 & 0.683 & 0.076\tabularnewline
pet & 0.335 & 6.629 & 3.082 & 1.882 & 6.165\tabularnewline
moy & 0.736 & 0.456 & 8.383 & 1.383 & 8.364\tabularnewline
gd & 0.196 & 2.581 & 0.198 & 6.403 & 4.244\tabularnewline
trgd & 0.080 & 5.501 & 8.218 & 0.085 & 0.441\tabularnewline
pu & 3.109 & 0.194 & 1.587 & 1.215 & 0.100\tabularnewline
pr & 10.757 & 0.672 & 5.492 & 4.205 & 0.345\tabularnewline
schpbens\_n & 0.316 & 2.140 & 0.996 & 5.411 & 1.037\tabularnewline
schpbens\_o & 0.589 & 3.996 & 1.859 & 10.104 & 1.936\tabularnewline
schpbstaff\_n & 0.461 & 8.237 & 0.015 & 0.461 & 0.067\tabularnewline
schpbstaff\_o & 0.996 & 17.808 & 0.032 & 0.997 & 0.144\tabularnewline
schpbmat\_n & 0.143 & 5.823 & 0.726 & 0.263 & 1.174\tabularnewline
schpbmat\_o & 0.370 & 15.003 & 1.869 & 0.678 & 3.024\tabularnewline
schpbinfra\_n & 0.012 & 2.620 & 2.410 & 0.327 & 0.182\tabularnewline
schpbinfra\_o & 0.030 & 6.649 & 6.117 & 0.830 & 0.462\tabularnewline
schneeds\_q2 & 1.629 & 1.552 & 2.118 & 8.695 & 0.108\tabularnewline
schneeds\_q3 & 0.000 & 6.848 & 0.370 & 0.297 & 0.056\tabularnewline
schneeds\_q4 & 2.403 & 0.439 & 1.567 & 16.054 & 0.351\tabularnewline
schdisav\_q1 & 8.832 & 0.111 & 6.584 & 2.694 & 0.011\tabularnewline
schdisav\_q2 & 0.548 & 0.865 & 0.924 & 5.494 & 2.931\tabularnewline
schdisav\_q3 & 0.228 & 0.183 & 7.694 & 5.028 & 5.008\tabularnewline
schdisav\_q4 & 9.470 & 1.045 & 2.082 & 1.838 & 0.545\tabularnewline
inf & 0.695 & 0.122 & 11.131 & 4.405 & 2.912\tabularnewline
sup & 0.675 & 0.118 & 10.812 & 4.279 & 2.829\tabularnewline
famnivsoc\_niv1 & 6.245 & 0.228 & 2.097 & 1.566 & 0.438\tabularnewline
famnivsoc\_niv2 & 1.568 & 0.509 & 0.725 & 0.613 & 0.588\tabularnewline
famnivsoc\_niv3 & 1.424 & 0.007 & 0.069 & 0.018 & 0.970\tabularnewline
famnivsoc\_niv4 & 5.507 & 1.541 & 0.000 & 4.104 & 2.840\tabularnewline
stuscor\_niv1 & 7.068 & 0.046 & 2.596 & 0.284 & 6.505\tabularnewline
stuscor\_niv2 & 1.803 & 0.050 & 0.356 & 0.461 & 5.137\tabularnewline
stuscor\_niv3 & 1.340 & 0.441 & 0.072 & 0.007 & 0.642\tabularnewline
stuscor\_niv4 & 6.070 & 2.176 & 0.041 & 1.622 & 4.180\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Qualité de la représentation des modalités sur les 5
premiers axes de
l'ACM}\label{qualite-de-la-representation-des-modalites-sur-les-5-premiers-axes-de-lacm}

\begin{longtable}[t]{l|r|r|r|r|r|r}
\caption{\label{tab:unnamed-chunk-60}Qualité de représentation des modalités par les 5 premiers axes de l'ACM}\\
\hline
  & Dim 1 & Dim 2 & Dim 3 & Dim 4 & Dim 5 & total\_15\\
\hline
f & 0.004 & 0.000 & 0.000 & 0.002 & 0.100 & 0.106\\
\hline
h & 0.004 & 0.000 & 0.000 & 0.002 & 0.100 & 0.106\\
\hline
sturoom\_o & 0.064 & 0.017 & 0.070 & 0.000 & 0.024 & 0.175\\
\hline
sturoom\_n & 0.064 & 0.017 & 0.070 & 0.000 & 0.024 & 0.175\\
\hline
infbac & 0.146 & 0.004 & 0.058 & 0.002 & 0.145 & 0.355\\
\hline
bac & 0.036 & 0.019 & 0.010 & 0.031 & 0.156 & 0.253\\
\hline
bts & 0.027 & 0.005 & 0.000 & 0.005 & 0.024 & 0.062\\
\hline
lic+ & 0.246 & 0.045 & 0.001 & 0.059 & 0.071 & 0.421\\
\hline
stuout\_q1 & 0.002 & 0.001 & 0.008 & 0.001 & 0.000 & 0.012\\
\hline
stuout\_q2 & 0.012 & 0.000 & 0.002 & 0.008 & 0.030 & 0.052\\
\hline
stuout\_q3 & 0.003 & 0.002 & 0.000 & 0.006 & 0.012 & 0.022\\
\hline
stuout\_q4 & 0.016 & 0.000 & 0.011 & 0.000 & 0.003 & 0.030\\
\hline
stulitt\_n & 0.239 & 0.040 & 0.017 & 0.053 & 0.005 & 0.353\\
\hline
stulitt\_o & 0.239 & 0.040 & 0.017 & 0.053 & 0.005 & 0.353\\
\hline
pet & 0.010 & 0.157 & 0.064 & 0.035 & 0.096 & 0.362\\
\hline
moy & 0.032 & 0.016 & 0.252 & 0.037 & 0.189 & 0.526\\
\hline
gd & 0.006 & 0.067 & 0.004 & 0.131 & 0.072 & 0.280\\
\hline
trgd & 0.002 & 0.118 & 0.154 & 0.001 & 0.006 & 0.281\\
\hline
pu & 0.339 & 0.017 & 0.119 & 0.082 & 0.006 & 0.562\\
\hline
pr & 0.339 & 0.017 & 0.119 & 0.082 & 0.006 & 0.562\\
\hline
schpbens\_n & 0.022 & 0.117 & 0.048 & 0.234 & 0.037 & 0.459\\
\hline
schpbens\_o & 0.022 & 0.117 & 0.048 & 0.234 & 0.037 & 0.459\\
\hline
schpbstaff\_n & 0.036 & 0.498 & 0.001 & 0.022 & 0.003 & 0.559\\
\hline
schpbstaff\_o & 0.036 & 0.498 & 0.001 & 0.022 & 0.003 & 0.559\\
\hline
schpbmat\_n & 0.013 & 0.398 & 0.043 & 0.014 & 0.053 & 0.521\\
\hline
schpbmat\_o & 0.013 & 0.398 & 0.043 & 0.014 & 0.053 & 0.521\\
\hline
schpbinfra\_n & 0.001 & 0.177 & 0.143 & 0.017 & 0.008 & 0.347\\
\hline
schpbinfra\_o & 0.001 & 0.177 & 0.143 & 0.017 & 0.008 & 0.347\\
\hline
schneeds\_q2 & 0.074 & 0.055 & 0.066 & 0.245 & 0.003 & 0.443\\
\hline
schneeds\_q3 & 0.000 & 0.167 & 0.008 & 0.006 & 0.001 & 0.182\\
\hline
schneeds\_q4 & 0.086 & 0.012 & 0.039 & 0.356 & 0.006 & 0.500\\
\hline
schdisav\_q1 & 0.283 & 0.003 & 0.144 & 0.053 & 0.000 & 0.483\\
\hline
schdisav\_q2 & 0.017 & 0.021 & 0.020 & 0.106 & 0.047 & 0.212\\
\hline
schdisav\_q3 & 0.008 & 0.005 & 0.183 & 0.108 & 0.090 & 0.394\\
\hline
schdisav\_q4 & 0.308 & 0.027 & 0.046 & 0.037 & 0.009 & 0.426\\
\hline
inf & 0.033 & 0.005 & 0.367 & 0.131 & 0.072 & 0.609\\
\hline
sup & 0.033 & 0.005 & 0.367 & 0.131 & 0.072 & 0.609\\
\hline
famnivsoc\_niv1 & 0.186 & 0.005 & 0.043 & 0.029 & 0.007 & 0.270\\
\hline
famnivsoc\_niv2 & 0.053 & 0.013 & 0.017 & 0.013 & 0.010 & 0.106\\
\hline
famnivsoc\_niv3 & 0.055 & 0.000 & 0.002 & 0.000 & 0.019 & 0.076\\
\hline
famnivsoc\_niv4 & 0.164 & 0.036 & 0.000 & 0.076 & 0.044 & 0.320\\
\hline
stuscor\_niv1 & 0.199 & 0.001 & 0.050 & 0.005 & 0.094 & 0.350\\
\hline
stuscor\_niv2 & 0.065 & 0.001 & 0.009 & 0.010 & 0.095 & 0.180\\
\hline
stuscor\_niv3 & 0.052 & 0.013 & 0.002 & 0.000 & 0.013 & 0.081\\
\hline
stuscor\_niv4 & 0.179 & 0.050 & 0.001 & 0.030 & 0.063 & 0.323\\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Table des modalités}\label{table-des-modalites}

\subsection{Résumé statistique des partitions réalisées pour cette
étude}\label{resume-statistique-des-partitions-realisees-pour-cette-etude}

\subsubsection{Partition en 4 classes à partir d'une CAH avec la
distance du
Chi2}\label{partition-en-4-classes-a-partir-dune-cah-avec-la-distance-du-chi2}

\begin{verbatim}
## data$partition: 1
##  genre   sturoom    stuaimed   stuout   stulitt  schcity    schstat  
##  f:721   o:1161   infbac:  2   q1:279   n: 260   pet : 27   pu:1207  
##  h:570   n: 130   bac   :506   q2:368   o:1031   moy :740   pr:  84  
##                   bts   :173   q3:329            gd  :490            
##                   lic+  :610   q4:315            trgd: 34            
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:930    n:998      n:983    n:1086     q2:455   q1: 56   inf:507  
##  o:361    o:293      o:308    o: 205     q3:260   q2:326   sup:784  
##                                          q4:576   q3:534            
##                                                   q4:375            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:237   niv1:177   1:1291   
##  niv2:378   niv2:459   2:   0   
##  niv3:461   niv3:437   3:   0   
##  niv4:215   niv4:218   4:   0   
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 2
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout  stulitt schcity    schstat  schpbens
##  f: 98   o:168   infbac:190   q1:33   n: 90   pet : 32   pu:177   n:134   
##  h:109   n: 39   bac   :  6   q2:50   o:117   moy :110   pr: 30   o: 73   
##                  bts   :  3   q3:59           gd  : 44                    
##                  lic+  :  8   q4:65           trgd: 21                    
##  schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio  famnivsoc
##  n:146      n:156    n:151      q2:79    q1:26    inf:134   niv1:76  
##  o: 61      o: 51    o: 56      q3:47    q2:38    sup: 73   niv2:80  
##                                 q4:81    q3:47              niv3:40  
##                                          q4:96              niv4:11  
##  stuscor   partition
##  niv1:94   1:  0    
##  niv2:78   2:207    
##  niv3:30   3:  0    
##  niv4: 5   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 3
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:216   o:303   infbac:  6   q1: 51   n: 25   pet :  4   pu:163  
##  h:146   n: 59   bac   : 94   q2: 97   o:337   moy : 19   pr:199  
##                  bts   : 25   q3:119           gd  :146           
##                  lic+  :237   q4: 95           trgd:193           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:226    n:361      n:362    n:259      q2:300   q1:250   inf:241  
##  o:136    o:  1      o:  0    o:103      q3:  0   q2: 56   sup:121  
##                                          q4: 62   q3:  0            
##                                                   q4: 56            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1: 37   niv1: 19   1:  0    
##  niv2: 59   niv2: 86   2:  0    
##  niv3:150   niv3:152   3:362    
##  niv4:116   niv4:105   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 4
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:429   o:726   infbac: 13   q1:151   n:136   pet :441   pu:484  
##  h:329   n: 32   bac   :288   q2:232   o:622   moy :290   pr:274  
##                  bts   :104   q3:183           gd  :  0           
##                  lic+  :353   q4:192           trgd: 27           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:415    n:285      n:385    n:382      q2:379   q1:285   inf:408  
##  o:343    o:473      o:373    o:376      q3:264   q2:156   sup:350  
##                                          q4:115   q3:197            
##                                                   q4:120            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:120   niv1: 57   1:  0    
##  niv2:206   niv2:218   2:  0    
##  niv3:301   niv3:362   3:  0    
##  niv4:131   niv4:121   4:758
\end{verbatim}

\subsubsection{Partition en 4 classes à partir d'une CAH avec la
distance de
Gower}\label{partition-en-4-classes-a-partir-dune-cah-avec-la-distance-de-gower}

\begin{verbatim}
## data$partition: 1
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:369   o:636   infbac: 92   q1:142   n:194   pet :125   pu:706  
##  h:337   n: 70   bac   :224   q2:200   o:512   moy :212   pr:  0  
##                  bts   :104   q3:174           gd  :278           
##                  lic+  :286   q4:190           trgd: 91           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:510    n:597      n:662    n:414      q2:240   q1: 26   inf:698  
##  o:196    o:109      o: 44    o:292      q3:172   q2:104   sup:  8  
##                                          q4:294   q3:222            
##                                                   q4:354            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:175   niv1:135   1:706    
##  niv2:209   niv2:276   2:  0    
##  niv3:218   niv3:215   3:  0    
##  niv4:104   niv4: 80   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 2
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:286   o:420   infbac: 20   q1: 70   n: 42   pet :111   pu:135  
##  h:182   n: 48   bac   :130   q2:137   o:426   moy : 95   pr:333  
##                  bts   : 33   q3:142           gd  :149           
##                  lic+  :285   q4:119           trgd:113           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:197    n:410      n:420    n:329      q2:414   q1:354   inf:250  
##  o:271    o: 58      o: 48    o:139      q3: 54   q2:114   sup:218  
##                                          q4:  0   q3:  0            
##                                                   q4:  0            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1: 49   niv1: 27   1:  0    
##  niv2: 81   niv2:112   2:468    
##  niv3:203   niv3:199   3:  0    
##  niv4:135   niv4:130   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 3
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:575   o:912   infbac: 75   q1:225   n:203   pet :217   pu:939  
##  h:448   n:111   bac   :390   q2:283   o:820   moy :643   pr: 84  
##                  bts   :124   q3:263           gd  :117           
##                  lic+  :434   q4:252           trgd: 46           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:886    n:727      n:752    n:863      q2:531   q1:151   inf: 56  
##  o:137    o:296      o:271    o:160      q3:106   q2:243   sup:967  
##                                          q4:386   q3:407            
##                                                   q4:222            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:197   niv1:135   1:   0   
##  niv2:319   niv2:337   2:   0   
##  niv3:362   niv3:385   3:1023   
##  niv4:145   niv4:166   4:   0   
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 4
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:234   o:390   infbac: 24   q1: 77   n: 72   pet : 51   pu:251  
##  h:187   n: 31   bac   :150   q2:127   o:349   moy :209   pr:170  
##                  bts   : 44   q3:111           gd  :136           
##                  lic+  :203   q4:106           trgd: 25           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:112    n: 56      n: 52    n:272      q2: 28   q1: 86   inf:286  
##  o:309    o:365      o:369    o:149      q3:239   q2:115   sup:135  
##                                          q4:154   q3:149            
##                                                   q4: 71            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1: 49   niv1: 50   1:  0    
##  niv2:114   niv2:116   2:  0    
##  niv3:169   niv3:182   3:  0    
##  niv4: 89   niv4: 73   4:421
\end{verbatim}

\subsubsection{Partition en 4 classes à partir d'un modèle de mélange
multinomial}\label{partition-en-4-classes-a-partir-dun-modele-de-melange-multinomial}

\begin{verbatim}
## data$partition: 1
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:443   o:731   infbac: 65   q1:156   n:163   pet :247   pu:573  
##  h:344   n: 56   bac   :303   q2:241   o:624   moy :383   pr:214  
##                  bts   : 97   q3:186           gd  :132           
##                  lic+  :322   q4:204           trgd: 25           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:343    n: 51      n:343    n:432      q2:229   q1:212   inf:421  
##  o:444    o:736      o:444    o:355      q3:325   q2:137   sup:366  
##                                          q4:233   q3:296            
##                                                   q4:142            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:135   niv1: 94   1:787    
##  niv2:237   niv2:250   2:  0    
##  niv3:291   niv3:337   3:  0    
##  niv4:124   niv4:106   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 2
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:364   o:577   infbac: 45   q1:142   n:139   pet : 52   pu:610  
##  h:273   n: 60   bac   :253   q2:167   o:498   moy :585   pr: 27  
##                  bts   : 69   q3:168           gd  :  0           
##                  lic+  :270   q4:160           trgd:  0           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:579    n:611      n:462    n:561      q2:365   q1:  0   inf:  0  
##  o: 58    o: 26      o:175    o: 76      q3: 31   q2:237   sup:637  
##                                          q4:241   q3:242            
##                                                   q4:158            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:125   niv1: 96   1:  0    
##  niv2:215   niv2:230   2:637    
##  niv3:218   niv3:220   3:  0    
##  niv4: 79   niv4: 91   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 3
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:360   o:601   infbac: 96   q1:144   n:182   pet :114   pu:695  
##  h:335   n: 94   bac   :219   q2:189   o:513   moy :131   pr:  0  
##                  bts   :112   q3:173           gd  :344           
##                  lic+  :268   q4:189           trgd:106           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:501    n:695      n:639    n:507      q2:209   q1: 23   inf:644  
##  o:194    o:  0      o: 56    o:188      q3:174   q2: 85   sup: 51  
##                                          q4:312   q3:240            
##                                                   q4:347            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1:179   niv1:140   1:  0    
##  niv2:217   niv2:272   2:  0    
##  niv3:209   niv3:210   3:695    
##  niv4: 90   niv4: 73   4:  0    
## -------------------------------------------------------- 
## data$partition: 4
##  genre   sturoom   stuaimed   stuout   stulitt schcity    schstat 
##  f:297   o:449   infbac:  5   q1: 72   n: 27   pet : 91   pu:153  
##  h:202   n: 50   bac   :119   q2:150   o:472   moy : 60   pr:346  
##                  bts   : 27   q3:163           gd  :204           
##                  lic+  :348   q4:114           trgd:144           
##  schpbens schpbstaff schpbmat schpbinfra schneeds schdisav schratio 
##  n:282    n:433      n:442    n:378      q2:410   q1:382   inf:225  
##  o:217    o: 66      o: 57    o:121      q3: 41   q2:117   sup:274  
##                                          q4: 48   q3:  0            
##                                                   q4:  0            
##  famnivsoc  stuscor    partition
##  niv1: 31   niv1: 17   1:  0    
##  niv2: 54   niv2: 89   2:  0    
##  niv3:234   niv3:214   3:  0    
##  niv4:180   niv4:179   4:499
\end{verbatim}

\subsection{Projections des partitions sur les plans de
l'ACM}\label{projections-des-partitions-sur-les-plans-de-lacm}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-65-1.pdf}
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-65-2.pdf}
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-65-3.pdf}
\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-65-4.pdf}

\subsubsection{Graphique des individus}\label{graphique-des-individus-2}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/plan13_graph_ind-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/plan35_graph_ind-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-66-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-67-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-68-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-69-1.pdf}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrr@{}}
\caption{Contribution des modalités liées au statut et au score en
lecture à la construction des 5 premiers axes}\tabularnewline
\toprule
var & Dim 1 & Dim 2 & Dim 3 & Dim 4 & Dim 5\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
var & Dim 1 & Dim 2 & Dim 3 & Dim 4 & Dim 5\tabularnewline
\midrule
\endhead
pu & 3.109 & 0.194 & 1.587 & 1.215 & 0.100\tabularnewline
pr & 10.757 & 0.672 & 5.492 & 4.205 & 0.345\tabularnewline
stuscor\_niv1 & 7.068 & 0.046 & 2.596 & 0.284 & 6.505\tabularnewline
stuscor\_niv2 & 1.803 & 0.050 & 0.356 & 0.461 & 5.137\tabularnewline
stuscor\_niv3 & 1.340 & 0.441 & 0.072 & 0.007 & 0.642\tabularnewline
stuscor\_niv4 & 6.070 & 2.176 & 0.041 & 1.622 & 4.180\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}[]{@{}lrrrrrrrr@{}}
\caption{Cos2 des modalités liées au statut et au score en lecture sur
les 5 premiers axes}\tabularnewline
\toprule
var & Dim 1 & Dim 2 & Dim 3 & Dim 4 & Dim 5 & cos2\_12 & cos2\_13 &
cos2\_15\tabularnewline
\midrule
\endfirsthead
\toprule
var & Dim 1 & Dim 2 & Dim 3 & Dim 4 & Dim 5 & cos2\_12 & cos2\_13 &
cos2\_15\tabularnewline
\midrule
\endhead
pu & 0.339 & 0.017 & 0.119 & 0.082 & 0.006 & 0.356 & 0.458 &
0.345\tabularnewline
pr & 0.339 & 0.017 & 0.119 & 0.082 & 0.006 & 0.356 & 0.458 &
0.345\tabularnewline
stuscor\_niv1 & 0.199 & 0.001 & 0.050 & 0.005 & 0.094 & 0.200 & 0.249 &
0.293\tabularnewline
stuscor\_niv2 & 0.065 & 0.001 & 0.009 & 0.010 & 0.095 & 0.066 & 0.074 &
0.160\tabularnewline
stuscor\_niv3 & 0.052 & 0.013 & 0.002 & 0.000 & 0.013 & 0.066 & 0.054 &
0.065\tabularnewline
stuscor\_niv4 & 0.179 & 0.050 & 0.001 & 0.030 & 0.063 & 0.229 & 0.180 &
0.243\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-72-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-73-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/unnamed-chunk-74-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/proj_partition_avec_facette_plan12-1.pdf}

\includegraphics{pisa_sem_suivi1_pour_pdf_files/figure-latex/proj_partition_avec_facette_plan35-1.pdf}


\end{document}
